
\section*{{\small{}Justificación}}

{\small{}En Colombia los costos para producir una tonelada de azúcar
son mayores que en otros países, a causa de múltiples factores como
el precio de la tierra, la mano de obra, los insumos, los impuestos,
la seguridad, el valor de los derechos de uso del agua, el costo de
fertilizantes e inclusive los costos de inspecciones para la detección
de plagas y enfermedades. Igualmente, los recursos necesarios para
medir la sacarosa en la caña en evaluaciones de pre cosecha, y otros
rubros de importancia. Una manera de disminuir estos costos de producción
y mejorar la productividad de los campos es mediante la utilización
de herramientas para identificar las condiciones anormales en los
cultivos, de manera que se pueden tomar medidas de control o de prevención
oportunas. El uso de percepción remota en combinación con sistemas
de información geográfica (SIG) y sistemas de posicionamiento global
(GPS), generan una oportunidad para mejorar la competitividad de la
producción agrícola asegurando el desarrollo sostenible de la actividad.}{\small \par}

{\small{}Las variables que se desean estimar por medio de esta metodología
propuesta son de vital importancia para poder efectuar pronósticos
tempranos de producción y sistemas de manejo sitio especifico en el
cultivo caña de azúcar entre otras aplicaciones, lo que generaría
avances importantes en el sector agro industrial de caña de azúcar
en el Valle del Cauca relacionados a los siguientes factores:}{\small \par}
\begin{enumerate}
\item {\footnotesize{}Innovación}{\footnotesize \par}

\begin{itemize}
\item {\footnotesize{}Actualmente no se utiliza fotografía aérea para conocer
el estado del cultivo y tampoco se ha desarrollado algoritmos de inteligencia
artificial para vincular imágenes con la estimación de parámetros
biofísicos del cultivo.}{\footnotesize \par}
\end{itemize}
\item {\footnotesize{}Utilidad Económica}{\footnotesize \par}

\begin{itemize}
\item {\footnotesize{}Actualmente se utilizan métodos de medición sobre
cultivos de caña de azúcar que conllevan altos costos económicos y
logísticos.}{\footnotesize \par}
\end{itemize}
\item {\footnotesize{}Facilidad de aplicación}{\footnotesize \par}

\begin{itemize}
\item {\footnotesize{}El sensor puede instalarse en plataformas aéreas,
como aviones de fumigacion, UAVs, grúas u otros y la información puede
ser procesada facilmente una vez se establezca un protocolo estandar
resultante de esta investigación.}{\footnotesize \par}
\end{itemize}
\item {\footnotesize{}Impacto ambiental}{\footnotesize \par}

\begin{itemize}
\item {\footnotesize{}Conocer el comportamiento del cultivo en una etapa
temprana (4 meses - 6 meses) donde se expresan características como
su crecimiento y desarrollo, permitiría realizar tanto estimaciones
tempranas de producción como también evaluar el estado del cultivo.
Esto permitiría realizar acciones de corrección cuando estas son necesarias,
logrando minimizar el impacto en costos y sobre el suelo, que se podrían
producir si estas acciones se toman en una etapa posterior al periodo
de desarrollo del cultivo.}{\footnotesize \par}
\end{itemize}
\end{enumerate}


{\small{}Los ingenios tienen la necesidad de cuantificar el rendimiento
de los cultivos de caña de azúcar, ya sea como un método de seguimiento
del cultivo. Al lograr mejorar la resolución de la toma de información
se enriquece mucho más el conocimiento del cultivo y así puede llevar
a tener en cuenta prácticas realizadas sobre el cultivo que harían
más preciso y menos empírico el manejo de los cultivos en pro del
rendimiento y calidad en la producción. }{\small \par}

{\small{}Realizar un proceso adecuado de estimación de parámetros
biofísicos en el cultivo de caña a partir de imágenes multiespectrales
genera una gran ganancia al estudio del comportamiento de la caña
a nivel de cultivo, además de proveer información que hasta el momento
solo es capturada mediante costosos instrumentos, muchas veces necesariamente
estos procesos de medición deben ser destructivos. Además logrando
capturar una mayor resolución en imágenes multiespectrales unido a
sistemas de SIG es posible generar mapas mucho más detallados de importantes
características, tanto del cultivo como del comportamiento de los
suelos dándole un valor agregado a cada área estudiada.}{\small \par}


\subsubsection*{{\small{}Significado de la investigación}}

{\small{}Se desea mostrar que el proceso de estimación de características,
tanto de población como biofísicas, presente en cultivos de caña es
posible por medio del uso de imágenes multiespectrales y un correcto
procesamiento estadístico de los datos mediante algoritmos no explorados
respecto a su aplicación en cultivos de caña de azúcar. Además se
espera lograr la aplicabilidad real de este proceso de estimación
para medir de forma no destructiva las variables biofísicas, sobre
cultivos de caña que de otra manera no es posible. Adicionalmente,
se analizará la factibilidad de implementar nuevas estrategias de
modelación del cultivo y captura de datos para aprovechar al máximo
toda la información presente en el cultivo.}{\small \par}


\subsubsection*{{\small{}Facilidades Disponibles}}

{\small{}El trabajo se desarrollará contando con información y datos
a portados por el programa de agronomía del Centro de Investigación
de la Caña de Azúcar de Colombia y el área de biometría de esta entidad.
Los gastos adicionales distintos a la toma de información (computo,
papelería , etc.) serán solventados por el investigador.}
